% sections/slides/slide.tex
% !TeX root = ../../main.tex

\section{Slide}

Você pode adicionar, excluir, reordenar e até adicionar novos temas e estilizações aos slides de uma apresentação para organizá-los da forma desejada. A guia “Slide”, presente na barra superior do menu principal, concentra todas essas funcionalidades.

\subsection{Novo slide}

Ao clicar em “Novo slide”, uma nova página em branco será inserida abaixo da página selecionada atualmente. Alterne a seleção entre as páginas clicando sobre elas na aba lateral esquerda do documento.

\subsection{Duplicar slide}

Duplicar o slide atual, copiando todos os elementos e estilizações do slide atualmente selecionado para uma nova página.

\subsection{Excluir slide}

Remove todo o conteúdo do slide selecionado e exclui a página da visualização.

\subsection{Pular slide}

Clicar sobre essa opção oculta o slide selecionado durante a apresentação. No entanto, o conteúdo do slide não será excluído, podendo, ainda, ser alterado no modo edição.

\subsection{Mover slide}

Na sequência de visualização (aba esquerda com numeração “1”, “2”, “3”...), move o slide selecionado para a ordem desejada: para cima, para baixo, para o início ou para o fim.

\subsection{Alterar plano de fundo}

Altera o plano de fundo para uma cor sólida (azul, verde, vermelho…), gradiente (combinação de cores) ou para uma imagem, sendo esta obtida a partir de arquivos salvos em nuvem no Google Drive ou de arquivos no armazenamento local do computador.

\subsection{Aplicar layout}

Adiciona um novo slide com campos de texto ordenados e formatados previamente. Tratam-se de modelos-padrão para preenchimento de título, colunas e cabeçalhos.

(Imagem 1)

\subsection{Transição}

(Imagem 2)

Com esse recurso, você pode configurar a forma como será feita a animação de transição entre slides durante a apresentação: troca simples, efeitos de giro, esmaecer, movimentos geométricos, etc. Além de slides, as transições também podem ser atribuídas a alguns elementos específicos, como textos e imagens.

DICA: utilize animações mais sutis para não criar uma apresentação repleta de movimentos repentinos e exagerados. Isso pode gerar desconforto nos espectadores, inclusive tontura.

\subsection{Editar tema}

A edição de um tema permite alterar a formatação das caixas de texto, cores, ou elementos do tema de layout atualmente escolhido. Será aberta uma janela de visualização com os slides modelos, permitindo que você os personalize da forma que preferir.

(Imagem 3)

\subsection{Alterar tema}

Serve para alterar o tema do slide selecionado. Ao lado direito do layout atual, será exibida uma lista vertical com uma série de temas prontos disponíveis. Basta clicar sobre um deles para aplicar a estilização em sua apresentação. 

Como exemplo, no slide do print abaixo, o tema foi alterado para a opção “Preto simples”. 

(Imagem 4)

Dica: nesta mesma guia, você pode clicar sobre o botão “Importar tema” para adicionar um novo padrão de slides em sua apresentação. Basta procurar e selecionar o arquivo de slides baixado em nuvem ou no seu computador através da janela de busca.
